音樂人工會發動罷工一星期：玩音樂本身就係一場抗爭

香港音樂人工會昨晚在中環遮打花園舉辦罷工集會，呼籲同行參與12月23日至27日的一星期罷工行動，80人到場參與聲援罷工音樂人。音樂人罷工籌委接受訪問時表示已有30間音樂場地、餐廳、Band房及音樂中心公開表態支持音樂人罷工。他補充，音樂人在運動中從不缺席，從創作《願榮光》表達港人抗爭的執著，到街頭快閃busking為港人打氣，亦有不少音樂人在前線被捕。他指，惟音樂人較多為自由身，現時組織罷工的人手不足，盼未來有更多音樂人同行。

音樂人罷工籌委Tim發言時指已有不少Band房及音樂中心公開表態支持音樂人一星期罷工，並會將音樂人罷工宣言張貼在店舖內。他指，在籌備一星期的罷工行動時遇上不少挫折，因罷工籌委成員只有4人，過程亦遭不少音樂界店舖反映，「聖誕節先嚟罷工，我咪乜野生意都唔使做？」Tim指，明白有不少音樂人早在一年前已預定了演出檔期早，演出機會難逢。故罷工籌委亦提議音樂人在未來一星期進行「義演」，將演出收入捐出回饋運動，「前所有未咁試下罷工一星期，大家都要量力而為！」音樂人工會計劃在未來的工業行動連接相關行業工會，如通利教職員工會，盼加強連結壯大反抗實力。

香港填詞人、網路歌手雷霈晞上台發言支持罷工，她在6月時改寫歌曲「我們都是這樣長大的」的歌詞，用港人在六月抗爭的足印寫成「我們都是這樣走過的」。雷指， 6月16日的二百萬人遊行後，不想再有手足以犧牲生命的方式提醒港人要堅持反抗，因此改寫歌曲記下抗爭步伐，同時感謝市民的付出，「少咗一個人就係少咗一個人，對於我嚟講係二百萬減一，所以唔想再見到有手足犧牲。」

香港獨立音樂人、海島小輪鋼琴手方欣浩衷心感謝參與5日罷工的音樂人。他強調，音樂人也是一般普通市民，是次運動難得之處在於普通市民作為獨立個體也能堅守崗位，每人多走前幾步。他指，雖面對警方濫暴、政府無能或會感到無力，但身為音樂人也可發揮專長做得更多，「用我哋嘅樂器、音樂去對抗極權。」8月中，有音樂團隊自發創作《願榮光歸香港》，到大大小小抗爭場合都聽到示威者附和歌聲。他認為，音樂的美妙之處在於能迅速連結不同個體的情緒，包括堅持抗爭的決心。

方欣浩補充，早前和不同團體協辦音樂會，當中有樂團演奏《願榮光歸香港》，卻引來防暴包圍。場地負責人最後更抽走《願榮光》一曲，怕觀眾起哄時防暴清場。方欣浩認為此事反映創作人的自由不斷縮小。儘管如此，方相信香港人堅持了半年的抗爭，最終一定得到成果。因此，他呼籲音樂人除了罷工以外，可踴躍參加專業團體，為運動貢獻自己的才能。

義大利男高音Stefano Lodola以廣東話發言，他表示特意乘飛機到香港聲援反送中運動。他指全球有不少人道危機，像近日香港發生的災難一樣。而促使他聲援香港反送中運動的原因源於2014年雨傘運動，當時他感受到中共是威脅全球民主化的最大阻力。Stefano樂意參與不同運動，更望以音樂影響運動，「音樂可以跨越語言障礙，你唔識義大利文都一樣會感到激昂！」最後，他改寫聖誕歌的歌詞，唱出「香港警察仆街衰格，亞洲最佳垃圾」，來諷刺多月來的警暴問題。

將在石門黃店餐廳「Explorer Fusion Restaurant」舉辦音樂會的霸氣哥表示，民主派在沙田區取得大部份議席，只欠「帝怡」選區未能成功光復，因此他計劃更努力連結區內市民，嘗試透過音樂感動人心。霸氣哥表示，他青年時期受英國樂隊「Pink Floyd」的大碟及電影《The Wall》所啟蒙，明白音樂本質就是反抗的道理。自始，他便醉心於中國搖滾歌手崔健、香港著名樂隊Beyond的作品。他點名指，八九民運時，歌手夏韶聲的作品《媽媽我沒有做錯》深入民心，可情夏近年「投共」，違背「Rock n roll」的搖滾反抗精神，淪為「呃人的呃-tist！」他指，音樂人多為自由身，罷工的作用比較零散，卻不要低估自己的實力，「做你最擅長嘅野已經好有用！」

香港藝術家工會代表黃國才發言時激昂指，近年有人指責「唱歌無用、遊行無用」，他不同意以上看法，「唔了解藝術嘅人先會咁講！」他憶述，每次遊行都有鼓隊巡遊打氣，示威者同唱《願榮光》連結市民，表達堅持抗爭的決心，便已看到音樂在不同運動的重要性。他稱，初接觸藝術工作時主力發展雕塑設計，近年慢慢接觸音樂，嘗試演奏不同樂器、寫作歌詞，「發現音樂可以用幾秒就同觀眾連結到」，故寄語音樂人可為運動創作更多激動人心的作品，「音樂人用音樂去打仗。」

一直參與反送中抗爭運動的樂團團長上台發言時哭泣聲不斷，他指音樂人罷工雖然困難，但同行從沒有放棄抗爭的決心。他指，有不少相認的音樂人走到前線，最後不幸被捕，更被警察濫暴。他向廣大市民承諾，音樂人會堅持到底，「若你不離，我定不棄！」

社福界罷工籌委、社總總幹事許麗明回想起被捕時在囚車內是靠想著不同抗爭的歌曲捱過時間。她回想起社福界三天罷工行動的不少難處，她指一開始參與會議有幾十人，到親力親為籌備的就只有3人，因此人手不足的確為行動設了不少限制。她強調，組成工會除了在罷工時能為同行作出支援外，亦能推進行業發展，「可以用工會成員嘅名義去同政府部門開會」，就與政府談判。許麗明引述波蘭團結工會在船廠罷工被警察清場、組成秘密地下組織到成功打入國會的歷史事件，寄語香港人堅持便有希望。

職工盟主席吳敏兒發言時表示，現已有40多個界別正籌組新工會，新工會浪潮的目標不只連結同行，更需要扣連各行各業。就近日醫管局「打開口牌」表態局方會按規則懲罰進行政治性罷工的員工，政治打壓醫管局新組成的工會。吳敏兒指在工運界十多年，「從來只有工會話比公司知行動係乜野性質」。她強調每人都入組織及加入工會的權利，「而家只係一個開始，我哋而家所付出嘅汗水係為咗一個成功嘅三罷！」

最後，大會播放10月1日由連登網民創作的《不屈進行曲》，及由樂隊演出《願榮光歸香港》作結。音樂人罷工籌委劉嘉樂表示，因音樂人的工種多元化及較為零散，在一星期罷工行動期間，將會連結藝文界及通利教職員，計劃擺街站宣傳工會及到鬧市演出，吸引公眾關注三罷計劃。

Push push
琴日行過冇咩人去集會
唔同行業大家都要支持

去哂愛丁堡

由其係ROCK同RAP個堆
本身音樂類型就應該會反抗強權

已成condom

音樂人罷工仲有咩行動 想幫手參與